Developer 看高登之沉淪 - 理所當然

討論區只係一個平台
高登討論區本質上同 Facebook、Instagram 無異，提供一個平台聚集一班用戶集成一個網上社區；平台能夠提供一個良好用戶體驗，用戶能夠開心使用平台上嘅功能，平台就植入一啲廣告賺取收入，兩全其美。

換句話說：當一個平台失去咗呢班人，其實已經乜都唔係。
眼見高登於一星期內瞬間失去大部份用家，喺阿 Gap 眼中覺得係理所當然，甚至會反問：「高登居然能夠撐到 2016 年先開始沉淪！？」

當一個平台成功聚集一個巨型社區後，並且每個月能夠有不錯嘅盈利，平台就有責任以用戶為先，撥出部份盈利「與時並進」。

可惜高登卻原地踏步，古語有云：

逆水行舟，不進則退
伺服器速度其慢
LIHKG 未出現之前，高登伺服器一直存在好多顯然易見嘅問題卻沒內去理。

繁忙時間用電腦枱機上高登網站，大部份時間加載時間超過 5 秒
繁忙時間發佈一般回覆等候時間超過 10 秒
未能支援一啲粵語字「嘅」、「咗」之類
坦白講，每一個用戶都係錢黎，一個用戶能夠為平台帶到幾多收入其實有數得計（稱為 ARPU）；若出現用戶增加而令大部份用戶體驗變差，平台必須要迅速糾正，呢個係作為一個平台最基本責任。

反觀高登竟然能夠持續超過一年甚至幾年都係提供呢個質素嘅表現，可見此平台絕非「用戶行先」，有見同事上高登，不禁會問其中一個 03年開始上嘅同事：

究竟高登幾時死？
官方比第三方差
阿 Gap 相信每一個人必定偏好揀官方 App，無足夠誘因根本唔會用第三方 App。

以 Facebook、Instagram 為例，作為一個 Developer 嘅阿 Gap 能夠肯肯定呢兩個平台提供嘅 Public API 絕對可以重新起一隻一模一樣嘅 App 出黎！但有幾多人會咁做？有幾多人用緊第三方開發嘅 App？道理好顯淺：

當一個官方 App 做得足夠好用嘅時候

邊個會咁得閒搵第三方 App 去用？
邊個會咁得閒去自行開發第三方 App？
當官方有提供 API 作第三方開發嘅時候：

有邊個會咁得閒 Parse 你啲 HTML？
當官方提供嘅 API 足夠快、足夠穩定嘅時候：

邊個會咁得閒會 Cache 底個你個 API Response？
一個巨型高登社區入面，有人想自發幫助社區內嘅人提上高登嘅用戶體驗，喺未有官方 App、無 API 嘅情況下，自己靠 Parse HTML 研發首個第三方高登 Android Mobile App，雖得到用戶嘅賞識，但高登反而踐踏用戶嘅賞識作出封殺。

林祖舜每次衝出黎 _ 都喜歡倒果為因，不單只沒有正視問題，更意圖將責任推比第三方開發者，從來無考慮過與高質素嘅第三方開發者長遠合作或自行推出一個「足夠好」嘅官方高登 App。

Mobile 版只係一個縮細版
得罪講句： 根本仲停留係岩岩開始有 Mobile 嘅年代大約係 Android 2.x 或 iPhone 2G/3G 年代，毫無 UX (User Experience) 可言。

當年嘅智能電話處理器效能低，運行太多 Client side Javascript 可能會好 Lag。但時代已經唔同咗， 智能電話嘅處理器效能已經提升咗數以百倍，用家拎住一部咁有「威力」嘅智能電話，佢地需要嘅係良好嘅 UX，而唔係用到就算嘅 UI (User Interface)。

何謂 UX 差？以下有一堆問題：

仲未係 Single Page Application？仲要人地每禁一下，就要等瀏灠器重新 Load 過整個網站？

仲未有自動加載下一版或者左掃右掃轉頁？仲要人地不斷禁下一頁？

除咗界面提供嘅 UX 非當差之外，高登嘅伺服器

古老技術缺憾成至命缺點
高登討論區係十幾年前嘅產物，十幾年前 Software Development 亦無今時今日咁發達。好多以前「人人都係咁做」嘅技術，現今可能已經成為 Anti-pattern。

依舊使用 forum1 、 forum2 ...
呢個做法不能夠按伺服器狀態或流量分流，例如有網絡紅人分享咗一條高登 Link "" ，大量人湧去嗰部伺服器 7 一樣會造成過流量而 Load 唔到，心水清嘅高登用戶會自行轉成 再繼續。

只要轉做 Hardward Load-balancing 就可以輕易解決到呢個問題，以後更加唔會出現 forum1234567 ，只會見到 。

Blocking I/O
高登討論區根本無需要處理大量運算，大部份時間只係 Read Database，開到十幾部機都咁慢完全講唔過去。實情係古老技術浪費極多資源喺「等 I/O」，外國好多例子成功例子由 Blocking I/O 轉為 Non-Blocking I/O 能夠由十幾部機減少到幾部機運行。

沒有落重 Cache
高登其中一個特質「不能修改 POST」其實非常有利做 Cache，有落重 Cache 嘅 Server 可以大大減低 Database 的負荷。

沒有 CDN、沒有 Minify
只要將啲 Static 嘅 Javascript / CSS files Offload 去其它出名嘅 CDN Service，例如 CloudFont、MaxCDN、Google Cloud CDN，已經可以大大減低伺服器流量。

It狗 皮己負

一個 520 Byte 嘅 Javascript file 要 Block 我 2.36秒？

另外一般 Javascript/CSS Minify 後可以減少平均 50-70 % File Size。

沒有使用 Https
基本上需要 Login 嘅服務最好都用 Https 加密，防止 Man-in-the-middle Attack。

Https 本質上更加有助提升 Load 大量碎 File 嘅速度，按此測試

如垃圾崗般的 Web 版
見到下面幅圖嘅 Error 以及 Warning，好明顯無人重視或者嘗試過優化 Web 版，說好的「與時並進 重新出發」？

用新技術重寫要幾耐？
一年前，阿 Gap 曾經同同事盤算過重寫「高登討論區後台」所需時間，由於高登有幾個特點大大減低開發時間及憂慮:

POST 發佈後不能直接修改

沒有提供上載圖片功能

沒有會員 Ranking 制度

兩個有經驗嘅 Developers，以新技術重新寫一個「高登討論區純 API 後台」複製所有高登已有嘅功能，大約只需兩星期。

另外 Web 版界面，有版你睇 當有咗 LIHKG 嘅 API 之後，迅速已經起好一個 Responsive 嘅 Web 版 LIHKG。

兩樣加埋再比多兩星期你做 Data Migration，合共大約需要 1.5 個月。

一間聲稱每月純利 40 萬嘅公司擁有自己嘅 Product Team 去持續開發真係咁難？不過一切已經太遲了。

LIHKG 掘起
高登討論區能夠賺 500萬／年，卻莫視用戶體驗，用戶奔向其它平台亦無可口非，呢個係必然會出現嘅事實，一直以黎都只係差一個機會。

由 HKG＋被封嗰一刻結局大致上已經寫好咗，差就差在有無人去揭開呢一個序幕。

而肯去揭開呢一幕嘅人就係連尼住，上述提到要用新技術寫一個全新嘅 Backend，其實講緊少於一個月就能夠做到；Mobile App 方便 Android 同埋 iOS 基本上只係作出少許改動就得完美技持。

長路漫漫，阿 Gap 相信 LIHKG 能夠帶更多新衝擊、新體驗比 LIHKG 用戶，期待日後有一啲 LIHKG X _ _ _ _ 嘅產品或服務會出現！

總結
若果高登能夠真正倒閉及沒落，相信呢件事係一個非常好嘅啓示能比其它香港同類型嘅平台參考和學習。

唔好再恃住自己一台獨大就是是但但
高登要追？唔係無可能，但至少自己請番一條有質素嘅 Product Team 去追並且持續改進，而唔係外判出去被人寫 !

Lm

高登成個architecture咁多問題都仲未死都算係神蹟

留名

一早講左高登食老本，賺咁多錢都唔識睇好間公司，個CEO好應該換人啦。

佢好似仲有以回帖數做既拉登vs 高登比較

高質評論

好文

上星期(已經有左lihkg, 係高登未道歉前) 我出post 屌柒佢

佢話要做好多server upgrade

但開server 用subdomain 黎, 呢d 叫upgrade 咩

係高登先會要EndUser 自己分流

仲邊有科林會咁樣做

話佢人手分流, IT 九流

即時bam 左+kill post, 有巴打quote 左我果幾句, 先知佢moved 左我既postz

又唔見fb, IG, Google 咁要用subdmain, 等user 自己揀

理想.琴 又唔見有第三方apps 出現

仲自稱全港最咩歡迎哇？ 笑撚死人

幾撚柒小氣先得架

一早就要咁

提提你，你用緊呢個apps 都係IT 人整

咁都del post 不思進取

依個只係解釋左技術方面嘅問題，事實上唔知係迷淨係得我覺得，最大問題其實係方丈條撚樣度。

人係犯賤嘅，就算果時高登真係load得耐左少少，好多人都會繼續上。因為好多人都已經覺得係一種習慣，好難去改變或者接受啲新野。

你load得慢都算，起碼都仲有個地方暢所欲言。但係，林早泄你條仆街點對我地？每一次都大巴大巴冚落我地度，唔係一次啊，次撚次都係咁啊。

你覺得我地造反？咁多人走係有人處心積慮？no no, 其實係你親手造成。我地先係受害嘅一群，對高登真係心淡。真係多得plus仔連巴同遠望比左個地方我地，講真就算早泄改到個server再好再順ui再靚, 我都唔會返去！

真係咁多年都update過

鞭屍

其實講造反個d真係on9,根本你當上論壇係一盤生意黎,自由市場下邊個好就去邊到係理所當然,林早洩咁撚樣都仲效忠佢,咪撚玩la

唔upgrade server都算，仲要漠視投訴

高質 post

抵高登死

反霸權，由今日做起

有心就會聽user既意見，肯聽意見就會考慮到樓主講既野，就會改善
都係心態決定一切

[size=

6]BAM鳩我啦屌你老母林狗舜！[/size=6]

好同意佢個句，高登只係平台，重點係班客仔

認真講，如果日後lihkg 好7 ，又有新野出黎好過lihkg好多嘅話，又咪一樣轉

佢以為自己可以好似TVB咁一台獨大就是是但但
唔好忘記網絡討論區係唔洗發牌

冇IT 你會有這個apps 用？

肯定係講緊我

篇文十分同意

好明顯袋袋平安咪間唔中俾你屌下老母囉 等你地心理平衡啲

呢家lihkg web版加埋已讀藍條, 真係每幾日就進化一次

我真係用緊FB ig第三方app

返去高登ok？

屌 馬後炮
一年前又唔撚見你咁講
依加先黎貼事後飛
懶係有前瞻性咁

可以諗諗

衝出黎柒

方丈經營方針正正同香港大部份腦細一樣，件野仲旭到就算，無必要都唔追新科技，同埋炒人永遠炒IT狗先

自從HKG+冇左之後就冇翻過高登望一眼
唔係想唔想翻去既問題
而係根本翻唔到
M版load成分鐘都load唔到
垃圾新官方版就呃左我5MB幾之後禁入去都係要load十世
寫app寫到你咁不如轉行去做文職？

俾早洩睇哂

今次高登沒落真係可以做教材

咁唔怪得亞寶成日出動

香港唔怪得要廢史科

返唔到去了,又update左,淨係floating reply呢個功能已經唔多想再去用舊登,以前要裝plugin先用到呢個功能

人手分流,咩年代呀,打online game咩[img][/img]

LIHKG opensource埋source code都唔怕俾人攻擊,你個高登block曬html fetching都一樣收皮,ios api無人用都可以自己死左

林早泄套思維同而家香港好多企業一樣,以前果套行得好地地,點解我要無啦啦掟舊錢出黎做d有風險的事?

因循守舊係最大既死因,時代一來臨你以前幾掂都要死

諗住啲 Tech 野做好放係度 Run 就有錢收，係～可能頭一兩年囉

高登多得林蛆舜先至沒落
管理不善之餘仲要放任打手洗皮

香港d企業一縮就炒IT先,咁搞法好易青黃不接,打code日日出新野,跟少幾個月都俾新人笑outdate

同埋成件事至好笑係
用it電腦起家嘅科林，死反係it電腦手上

以回post數字比較兩登:

有咩功能？

屌，你都On9，睇唔明就講啦

就算唔係IT 狗都feel到高登個網落後幾多
加d賜酒派膠無聊功能就叻
技術上upgrade 就做唔到

高質

香港賤視IT, 高登都係咁
仲要搵外行人管內行人

返

當一個官方 App 做得足夠好用嘅時候

邊個會咁得閒搵第三方 App 去用？
邊個會咁得閒去自行開發第三方 App？

無錯，高登官方本身好多優勢
但完全死係自己手上

咁 ptt, 2ch 嗰啲仲舊
但係都仲好多人

通常一個 platform 要死唔係咁易
唔做柒嘢，搞到一大班人有心去搵 alternatives, 正常都死唔去

Load 十世都load唔到加app成鳩日斷亂彈頁數已是死罪，仲要比曬班5毛打手日日狂洗

汁柒左佢算啦

講中晒

但慢唔慢先
2ch唔上，ptt就有時見有人post link會入去睇下
Load得唔慢，至多係睇唔慣佢個介面

除咗啲server慢
另一個令我好驚訝嘅係
1年前嘅post全部都無晒

咪出左本巴絲打雜誌比你地囉
仲唔心足

抵啦

呢本野一係過檔LIHKG,一係跟舊登一齊收皮

2ch有好多專用browser
而且人地冇封殺呢啲browser

汁柒左佢啦
呢本野真係食高登老本既經典
唔係掛住高登個名真係提都無人提

所以先話早洩柒
有人幫佢 draw traffic, 佢反而將人趕盡殺絕

forum太慢一定要揾方法解決， internal做唔到就出面揾人做， 高登咁多年都解決唔到問題，真係當d用家咁忠心？！， 2017 都黎緊， 要與時並進， 去外國forum睇下人哋點做啦~!

訓醒未？

廢史科就出左「一年前又唔blablabla」嘅人

正評 不解釋

2ch介面雖然簡單，但有D推到完場post高峰期幾分鐘打爆一個post，而且講功能其實多過高登，不過收埋晒在d code度
又，一個2ch幾十個分版，承受的係成個日本的人流，你諗下整體個規模係幾大，拎黎同高登比效能真係會笑左

慢還慢
上慣左都會繼續上
但講啲嘢唔岩聽又BAM我地
點玩落去

lihkg x_____
係咩?

同其他媒體或者品牌合作
正式取代高登既商業價值

2ch果種都係簡單
但係快
而且唔會蠢到去斬第3方

狗都唔屌，仲垃圾過一百毛。

雖然睇唔明 但係好似好勁咁

咁佢有冇講錯呀？ 你又有幾叻？

見到條林早洩之前做訪問嗰時話想啲用戶用bookmark mark左個post之後返屋企用返枱機見 我真係笑而不語 屌你老母咩年代呀 唔好講香港呢個生活節奏急速既地方啦 就算係外國 所有野都已經係趨向mobility, immediacy 邊個仲會咁撚得鳩閒等返屋企開電腦坐定定睇你個慢過56k個柒屌網

新人報到 支持lihkg

佢果時為咗推個bookmark又係bam咗幾廿百人

web版真係好勁

出lihkg第2日就有只可以睇冇得LOGIN

之後有得LOGIN留言冇ICON冇得直接轉頁

真係1-2日就加到新野落去

BTW.....慢我都仲可以等

但管理手法同會員質素先係真正死因

高登 被時代淘汰的垃圾

呢啲論壇其實唔難整，講流量亦唔算真係好難搞

講技術既真正進化係會唔會有realtime update既論壇出現

大家幫幫手
送高登最後一程

就係唔撚睇佢

得返D死都唔肯BAM既五毛真係睇都嘥時間

facebook咪做到，但係論壇除左熱門post使乜realtime

高登就係連咁簡單嘅野都 Fail 相信 LIHKG 照抄高登原有嘅功能只係第一步

大把新功能可以加：

例如可以隱藏咁 Follow 某啲會員，開 Post 會收到 Push呀

實時見到啲會員係咪 online 緊（係實時）

又有人開post搞鬧戰了

需然唔明，但應該算高汁

睇左5頁...竟然唔覺有5p?